
% Est-ce que ça vous est arrivé d'être curieux d'un domaine,
% de sélectionner pleins de ressources sur le sujet
% et puis au moment de lire les articles de
% vous arrêter au bout de quelques heures et de ne plus
% revenir sur cette discipline ?\\

% Moi si, pleins de fois, je n'apprends pas suffisament
% vite, je vais trop dans le détail sans avoir une vision
% d'ensemble.\\

\subsection{Définitions}

Combien de pdf de 400 pages sur un sujet technique avez vous lu ?\\
Je devine que la réponse est eproche de zéro.\\
Et pourquoi ? Parce que rien ne sucite votre intérêt sur tant de temps.\\
Rien ?\\
En fait si c'est possible seulement les livres qui expliquent bien
sont réservés aux enfant et explique les sujets moins en profondeur
que ce que vous auriez souhaité.\\

% Nous allons ici voir pourquoi apprendre simplement
% ne veut pas dire apprendre moins efficacement.\\

\textbf{Vulgariser} : c'est raccourcir mais bien.
C'est aller jusqu'au détail mais en passant par une vue d'ensemble,
pleins d'exemples, ratacher à d'autres connaissances connues.
C'est expliquer avec des exemples et de plusieurs façons.\\

\textbf{Expliquer} : c'est décrire dans les moindres détails,
aller à la précision, c'est faire le miroir d'un concept à travers des mots.

La réflexion est opposée dans les deux cas,
dans l'une on part des connaissances de l'autre pour arriver au concept,
dans l'autre on part du concept pour apporter à la connaissance de l'autre.\\

Est-ce que vulgariser ça veut dire plus long ?\\

Pas forcément, ni plus court d'ailleurs.
Vulgariser c'est prendre le temps de donner un exemple
mais éviter toute digressions (d'ailleurs là j'ai expliqué vulgariser).\\



Exercice 1 - Expliquer vulgariser



Exercice 2 - Vulgariser vulgariser







% Il est parfois compliqué de vulgariser un sujet, 

% Un bon poly c'est quoi ? : c'est petit\\

% fini le pdf de 1200 pages imprimé pour ceux qui sont là uniquement,
% pour des raisons écologiques alors que l'on trouve un pdf qui va droit
% à l'essentiel sans manquer une seule information et qui ne fait que 40 pages !\\

% c'est dense en information, il faut maximiser le savoir au $cm^2$\\

% \begin{itemize}
%     \item plus simple sans perte d'information c'est possible ?
%     \item plus simple avec perte c'est souhaitable ?
%     \item surévaluation de la connaissance alors que non
%     (epenser/science4all sur yt?)
% \end{itemize}

\subsection{FALC}

Le facile à lire et à comprendre (FALC) est une méthode
qui a pour but de traduire un langage classique en un langage simplifié.\\

Le FALC est utile pour les personnes ..
\begin{itemize}
\item .. en situation de handicap
\item .. dyslexiques
\item .. âgées
\item .. maîtrisant mal la langue française
\end{itemize}

5 grandes règles du FALC :
\begin{itemize}
\item Utilise des mots d’usage courant et privilégiez
une expression directe, sans détour.
\item Rédige des phrases courtes.
\item Associe un visuel au texte
(illustration, photographie, pictogrammes, etc.).
\item Clarifie la mise en page avec :
des typographies simples, des lettres en minuscule,
des contrastes de couleur suffisamment perceptible.
\item Va au message essentiel.
\end{itemize}

Ces règles nous montre qu'aller à l'encontre de ses principes,
c'est aller à l'encontre de la compréhension. En plus d'aider à l'inclusivité,
suivre (ou s'approcher) de ces guidelines
permet d'améliorer la diffusion de ton message.\\

\subsection{Gammification de l'apprentissage}

Pour transmettre un savoir il faut récupérer
le coeur des informations, uniquement l'essentiel,
puis ajouter une forme à cette essence,
lui trouver un moyen de transmission.\\

Et le jeu est un excellent moyen de transmission.\\




[description Gammification + avantages]









\subsection{Méthode de Feynman}

Enseignant en mécanique quantique,
Richard Feynman trouve une méthode pour expliquer
simplement son cours et même tout les concepts en 4 étapes :
\begin{enumerate}
\item Prendre une feuille et un crayon
(pas un ordi pour utiliser aussi la mémoire kinestésique)
\item Identifier le sujet puis noter l'ensemble
des éléments que vous connaissez sur le sujet (tout tout tout)
\item Expliquer les notions comme si vous parliez à un petit enfant
$\rightarrow$ utilisez des métaphores, des exemples, des schémas
et n'oubliez pas que l'attention d'un enfant n'est pas illité,
il va donc falloir que l'explication soit un peu dynamique
\item Après ce douloureux exercice il est maintenant nécessaire d'identifier
vos lacunes et de les combler
\end{enumerate}

Globalement sa méthode consiste à enseigner son cours à un enfant de 8 ans.\\

Avantage non négligeable, cette méthode est également
une technique de mémorisation et nous allons en voir d'autres
dans le chapitre suivant.\\







